%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Plantilla TFG/TFM
% Universidad de Murcia. Facultad de Informática
% Realizado por: José Manuel Requena Plens
% Modificado: Pablo José Rocamora Zamora
% Contacto: pablojoserocamora@gmail.com
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Conclusiones y vías futuras}
\section{Conclusiones}
El prototipo desarrollado muestra la viabilidad y el potencial del lenguaje propuesto. A continuación se enumeran algunos hitos alcanzados que considero destacables:

\subsection{Implementación sencilla de ECS}
Se ha conseguido proporcionar una abstracción de muy alto nivel de ECS, ocultando los detalles de implementación al usuario relacionados con la gestión de estructuras de datos, catálogos e instanciación de entidades. Además se ha simplificado ampliamente la comunicación entre sistemas, permitiendo que estos interactúen de manera directa entre sí, ocultando la complejidad añadida que podría suponer exponer sistemas de eventos y colas de mensajes al programador.

\subsection{Subsistema gráfico sencillo}
Mediante la integración de SFML y al dotar al intérprete de una ventana gráfica y un subsistema de sprites sencillo, el intérpete gana en utilidad. El rendimiento es más que aceptable, consiguiendo mantener una media de 60 fotogramas por segundo para un número razonable de entidades en pantalla. La alternativa de texto, era una alternativa planteada en base a restricciones de tiempo, lo que habría servido para evaluar el lenguaje y depurar sus resultados, a modo de caja negra.

\subsection{Un lenguaje lo suficientemente potente pese a su simplicidad}
Cuando se plantea un lenguaje de scripting, incluso uno sencillo, no se tiene la garantía de que el resultado vaya a ser útil, sencillo, las dos cosas o ninguna. Los resultados son en este aspecto satisfactorios: se ha cumplido con los objetivos de funcionalidad, y el lenguaje es una simplificación que abstrae lo suficiente como para ser sencillo de comprender y rápido de aprender.

\subsection{Potencial de mejora}
Pese a haber cumplido con los objetivos de manera satisfactoria, el potencial de mejora es amplio, y a priori sencillo. De esto se habla en detalle en el siguiente apartado.

\section{Vías futuras}
\subsection{Funcionalidad adicional proporcionada por el lenguaje}
Existe margen de mejora en este apartado. Para el prototipo, se ha considerado proporcionar los componentes y sistemas predefinidos mínimos con el fin de poder mostrar la ejecución de los scripts de manera gráfica.
\\

Sería de gran utilidad proporcionar al programador una serie de funciones predefinidas típicas, como funciones trigonométricas, cálculos de distancias, o de colisiones entre sprites.

\subsection{Subsistema de sonido}
No se han proporcionado funciones de sonido en este prototipo. SFML y frameworks similares como SDL proporcionan esta funcionalidad de serie, y con poco trabajo adicional se podría especificar y proporcionar funciones para el manejo de sonido desde los scripts.

\subsection{Subsistema de entrada/salida}
Se trata de una funcionalidad muy potente que ha quedado parcialmente fuera del alcance de este TFG por restricciones de tiempo. Resultaría muy sencillo exponer, dado que SFML cuenta con funcionalidad para ello, estructuras de datos que permitan al programador de scripts consultar el estado del teclado.
\\

Una aproximación sencilla sería proporcionar un sistema predefinido de teclado (similar al que se ha implementado en el prototipo para la lectura del ratón) que puedan ser consultado desde el script, con un uso similar al siguiente:
\begin{lstlisting}
if (key.up) {
	player.pos.y--;
}
if (key.down) {
	player.pos.y++;
}
\end{lstlisting}

Contando con un manejo más completo de la entrada, el lenguaje pasaría de ser un elemento pasivo o de apoyo (scripts que pueden resolver escenas animadas simples) a un elemento interactivo, y se convierte en un lenguaje que ya nos permite desarrollar videojuegos sencillos.

\subsection{Herramientas de generación de código}
El paradigma del lenguaje y su estructura son lo bastante sencillos de automatizar como para que sea posible crear herramientas que nos permitan generar código. Una herramienta visual que nos permita crear entidades y componentes mediante una interfaz drag and drop podría ser de utilizad para los usuarios del lenguaje, quedando como tarea de programación únicamente la definición de sistemas y funciones, para los cuales es también sencillo proveer de herramientas para la generación de bloques de código sencillos.


\subsection{Integrar otros frameworks y librerías gráficas}
El presente TFG se ha centrado en el desarrollo de un lenguaje de scripting de soporte para videojuegos 2D, pero no hay nada en la especificación o en el paradigma del mismo que deba limitarlo necesariamente a los gráficos 2D. Una implementación basada en otras librerías y frameworks, como irrlicht3D, Vulkan u openGL, o incluso aprovechando la capacidad de SFML o SDL de acceder a la API de OpenGL permitirían producir gráficos 3D por parte del intérprete, sin que el lenguaje deba sufrir modificaciones: bastará con que los componentes implicados en la parte gráfica cuenten con una coordenada adicional, y es la implementación del intérprete en sí la que se vería afectada.
